\documentclass[11pt, a4paper]{refrep}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{longtable}
\usepackage[unicode=true]{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[german]{fancyref}

\usepackage{gensymb}

%%%% Custom Command for Infoboxes
%%%% usage: \infobox{<text>}         
 \newcommand{\infobox}[1]{
		\medskip
		#1
     \medskip
 }
 
%%%% Kommando für "ab Version xxx verfügbar"
%%%% usage: \abversion{<version>}         
 \newcommand{\abversion}[1]{
		\hfill ab \emph{#1}\\
 }


\begin{document}
\author{Ralf Gryga \and Lukas Haselsteiner \and Uwe Klein \and Martin Mory} 
\title{Loksim3D Funktionsdokumentation} 
\date{Mai 2016} 

\maketitle


\chapter{Vorwort}
Herzlich Willkommen zur Funktionsdokumentation des Loksim3D. Diese
Dokumentation stellt eine Beschreibung neuer Funktionen ab
Version 2.8.2 dar. Diese Dokumentation dient hauptsächlich für erfahrende Loksimmer 
und soll insbesondere möglichst viel Informationen zum
Objekt-, Führerstand- und Streckenbau bieten.

Wir hoffen, dass nach dem Studium der Basisdokumentation diese Datei
eine gute Hilfeleistung für weiterführende Themen bieten kann. Wir
freuen uns über jedes neue Addon für den Loksim - probieren Sie den
LoksimEdit einfach selbst aus.

Der Loksim ist ein Freeware-Projekt und wird von den Projektbeteiligten
auschließlich in der Freizeit weiterentwickelt. Wenn Sie Interesse an
einer Mitarbeit am Loksimprojekt haben, freuen wir uns über Ihre
Nachricht. Es gibt viel zu tun, u.a.

\begin{itemize}
\item
  Programmierung neuer oder verbessern bestehender Funktionen: 
  Für eine Mitarbeit sollten objektorientierte und prozedurale 
  Prinzipien kein Problem sein und C++ beherrscht werden
\item
  Bei der Dokumentation des Loksims mithelfen
\item
  Beim Übersetzen des Programms bzw. der Dokumentation helfen
\item 
  (Mit)arbeit an einer neuen Demo-Strecke bzw. Lok
\item ...
\end{itemize}

\clearpage

%\chapter{Versionshistorie}
\tableofcontents 

\clearpage

\input{Versionen.tex}

%\mainmatter
\part{Simulator}
\chapter{Steuerung}
\input{sim/Steuerung.tex}
\chapter{Optionen}
\input{sim/Optionen.tex}
\chapter{PackageManager}
\input{sim/PackageManager.tex}

\part{Editor}
\chapter{Objekte}
\input{editor/Objekte/Objekte.tex}
\input{editor/Objekte/Textur.tex}
\input{editor/Objekte/LogischeAusdruecke.tex}
\input{editor/Objekte/Sichtbarkeitssteuerung.tex}
\input{editor/Objekte/DynamischeSchriften.tex}

\chapter{Strecken}
\input{editor/Strecke/Gleis.tex}
\input{editor/Strecke/Objekte.tex}
			
\chapter{Loks}
\input{editor/Lok/LokeditorFuehrerstand.tex}
\input{editor/Lok/Antriebsdaten.tex}
\input{editor/Lok/LokeditorPzb.tex}
\input{editor/Lok/LokeditorDiverses.tex}

\chapter{Wettereditor}
\input{editor/Wettereditor.tex}

\chapter{Allgemeines}
\input{editor/UeberschriebeneDateien.tex}
\input{editor/PackageErstellen.tex}
\input{editor/Logging.tex}

\end{document}
